\section{Hintergrund}

In diesem Kapitel wird das im \cref{sec_da} verwendete und vorausgesetzte 
Hintergrundwissen definiert und kurz erläutert.

\subsection{Landmarkenrepräsentation}

Im Kontext dieser Arbeit und der vorgestellten Algorithmen werden vom Roboter wahrzunehmende Objekte -- sog. 
\emph{Landmarken} -- als \emph{Features} modelliert, d.h. einfache geometrischen Primitive wie Punkte und Linien.
Diese sind nur aufgrund unterschiedlicher Position unterscheidbar und statisch, d.h. sie besitzen keinerlei 
Bewegung~\citep[Kapitel 3]{bailey2002mobile}.

\subsection{Das SLAM Problem}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{images/slam-problem.png}
    \caption{Das SLAM Problem~\citep{whyte2006slamone}.}
    \label{img_slam_problem}
\end{figure}

Ein Roboter, der durch die Umgebung fährt und relative Sensormessungen von einer Anzahl
von Landmarken erhebt, ist in~\cref{img_slam_problem} abgebildet. Zu jedem Zeitpunkt $t$ existieren diese Größen:
\begin{itemize}
    \item $x_t$: \emph{Systemstatusvektor}, der die Pose (Position und Orientierung) des Roboters beschreibt.
    \item $u_t$: \emph{Kontrollkommandovektor}, dessen Anwendung diesen von Zeitpunkt $t-1$ zu $t$ in Status $x_t$ bringt.
    \item $m_i$: \emph{Landmarkenvektor}, der die (angenommene) zeitunabhängige Position von Landmarke $i$ beschreibt.
    \item $z_{it}$: Messung der $i$-ten Landmarke zum Zeitpunkt $t$. Wenn die Landmarke nicht relevant ist, wird
    auch einfach $z_t$ geschrieben.
\end{itemize}
Eine wichtige Eigenschaft ist, dass die Korrelationen zwischen den Landmarken und den Roboterposen mit dazukommenden Beobachtungen zunehmen.
Das ist der Fall, da ein großer Teil der Landmarkenfehler alle Landmarken gemeinsam haben (siehe~\cref{img_slam_problem}), was
auf den Fehler der Roboterposition zurückzuführen ist, wenn die Messungen dieser erhoben werden~\citep{whyte2006slamone}.
Diesen Fakt machen sich die später vorstellenden Techniken JCBB und CCDA zunutze.

\subsection{Relative Submaps}
Eine Möglichkeit zur Struktur der Karten sind \emph{relative Submaps}. Die Grundidee ist, nicht eine große, globale Karte
zu verwalten, sondern viele kleine Submaps (siehe~\cref{img_relative_submaps}). Jede dieser Submaps hat einen eigenen lokalen Koordinatenursprung, worauf sich die Messungen
beziehen. Alle Submaps haben Nachbarschaftsbeziehungen zu anderen Submaps und sind in einem Graphen strukturiert, wie im 
ATLAS Framework umgesetzt~\citep{bosse2003atlas, bosse2004atlas} (siehe~\cref{img_atlas_graph}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[\label{img_relative_submaps}Relative Submaps~\citep{whyte2006slamtwo}]{{\includegraphics[width=5cm]{images/relative-submaps.png}}}
    \qquad
    \subfloat[\label{img_atlas_graph}ATLAS Graph~\citep{bosse2003atlas}]{{\includegraphics[height=4cm]{images/atlas-graph.png}}}
    \caption{Relative Submaps und der ATLAS Graph}
    \label{img_submaps_atlas}
\end{figure}

Hintergrund dieser Idee ist es, Fehler in den lokalen Karten zu halten und vor der Ausbreitung zu hindern.
Außerdem ergeben sich Vorteile für die Rechenkomplexität, da Updates nicht eine globale, sehr große, Karte betreffen, 
sondern lokal für die entsprechende Karte numerisch stabiler durchgeführt werden können~\citep{whyte2006slamtwo}.

% TODO: Jacobi-Matrix
\subsection{Jacobi-Matrix}
Die Jacobi-Matrix bzw. Ableitungsmatrix ist die Matrix aller ersten partiellen Ableitungen einer vektorwertigen Funktion.
Sei diese Funktion $\mathbf{f}: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^m$ mit Eingabevektor $x \in \mathbb{R}^n$ und Ausgabevektor $\mathbf{f}(x) \in \mathbb{R}^m$, so ist 
die Jacobi-Matrix $\mathbf{J}$ eine $m \times n$ Matrix, die so arrangiert ist:
% TODO: schreibe hier jacobi matrix mathematisch hin
\[
    \begin{bmatrix}
        \frac{\partial f_1}{\partial x_1} & \cdots & \frac{\partial f_1}{\partial x_n} \\[1ex]
        \vdots & \ddots & \vdots \\[1ex]
        \frac{\partial f_m}{\partial x_1} & \cdots & \frac{\partial f_m}{\partial x_n}
    \end{bmatrix}
\]
Sie ist deshalb wichtig, da sie die beste lineare Approximation der Funktion $\mathbf{f}$ am Punkt $x$ darstellt.
